\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}

\drop{E}{n} este capítulo se detallan los objetivos del proyecto, tanto generales como
específicos. De esta manera, se determina el alcance del proyecto y los resultados
esperados.


\section{Objetivo general}
Crear una infraestructura distribuida para la construcción de paquetes en un
repositorio Debian. Una infraestructura que, en definitiva, automatice la
construcción de paquetes Debian en un repositorio para ayudar a generar los
paquetes para el resto de arquitecturas soportadas por el entorno de
trabajo donde se instale.


\subsection{Objetivos específicos}


En general se pueden definir los siguientes objetivos fundamentales:


\begin{itemize}
\item Diseñar e implementar una infraestructura escalable y
  distribuida para la construcción de software para diferentes
  arquitecturas y sistemas empotrados que deberán ser conocidos de antemano.

\item Construir un entorno limpio, aislado y actualizado en el cual
  llevar a cabo la construcción de los paquetes de software. Este
  entorno limpio permitirá que los paquetes se generen aisladamente
  con el mínimo software requerido para funcionar y poder ser
  probado. Evitando así posibles fallos ocasionados por paquetes de
  cualquier índole que no deberían de estar en el sistema y que, en
  definitiva, hacen que los paquetes generados no dispongan de todas
  las garantías.

\item Ofrecer tolerancia frente a fallos. La infraestructura debe
  recuperarse frente a errores inesperados o forzados en todo momento,
  permitiendo con ello el ahorro considerable de tiempo.

\item Proporcionar información relacionada con la construcción de
  paquetes. Tanto si un paquete se genera con éxito como si no se
  genera, es importante que la infraestructura ofrezca información de
  lo que ha pasado y por qué. Esta información podrá ser analizada en
  consecuencia por los desarrolladores.

\end{itemize}


\subsubsection{Construcción y distribución de software}
\label{sec:constr-y-distribucion}

Estudiar y conocer el proceso de construcción y distribución de
software. La familiarización y el entendimiento en esta materia,
permitirá una mayor comprensión de los entresijos que sigue el proceso
de desarrollar software, empaquetarlo y distribuirlo para distintas
arquitecturas.  Para ello se cuenta con la documentación proporcionada
por Debian entra la cual está la \emph{Debian Policy}~\cite{policy},
\emph{guía del nuevo mantenedor de Debian}~\cite{maintainer} y
\emph{guía de referencia del desarrollador de Debian}~\cite{developers-reference}


\subsubsection{Infraestructura distribuida}
\label{sec:infr-distribuida}
La infraestructura distribuida a diseñar debe permitir:
\begin{itemize}
\item Ser escalable para añadir nodos al sistema sin que ello propicie problemas.
\item Conocer las arquitecturas de los computadores para los que se
  tendrá que construir el software.
\item Ser tolerable a cualquier tipo de fallo.
\item Comprobar que cada una de las dependencias a la hora de
  construir un paquete se satisfacen.
\item Ofrecer información de los errores que puedan suceder durante el
  proceso.
\item Fácil de instalar, configurar y mantener.
\end{itemize}



\subsubsection{Entorno limpio}
\label{sec:entorno-limpio}

El entorno limpio es importante para construir los paquetes de
software, es por ello que debe cumplir con las siguiente
características:

\begin{itemize}
\item Entorno limpio y actualizado con los mínimos paquetes necesarios
  para construir software.
\item Que permita la construcción de paquetes Debian para las
  distribuciones Debian oficiales (\emph{stable}, \emph{testing}, y \emph{unstable})
\end{itemize}


% \begin{itemize}
% \item Diseñar una plataforma que cumpla con las necesidades que existen, para ello se
%   tomará de  ejemplo el laboratorio ARCO.
% \item Debe ser fácil de instalar, de configurar y de mantener. Para ello se empaquetarán
%   las partes del mismo en paquetes Debian.
% \item La plataforma deberá conocer las arquitecturas a las que debe dar soporte.
% \item La construcción de paquetes debe realizarse en un sistema limpio con el fin de no
%   ensuciar el sistema con dependencias y paquetes que van quedando instalados para
%   construir los paquetes Debian. Además de esta forma se evitan problemas de seguridad,
%   pruebas, y riesgo de romper el sistema.

% \item Si un paquete no se puede construir, la plataforma debe ofrecer información
%   suficiente acerca del error para que se le pueda poner remedio e intentar de nuevo su
%   construcción.

% \item Cuando los paquetes están en el repositorio y un usuario realiza cambios en
%   un programa, al subirlo de nuevo la plataforma deberá hacer el mismo proceso
%   que cuando se sube un paquete nuevo. Además se deberá comprobar que las
%   versiones se corresponden con la más nueva.

% \end{itemize}





% Por ello, este proyecto, permitirá que dado un paquete subido al repositorio,
% se generen los paquetes compatibles para el resto de arquitecturas utilizando
% los computadores disponibles, y facilitando así, la generación de paquetes
% para el resto de arquitecturas soportadas.


% Se tendrá que diseñar una plataforma que cumpla con las necesidades que
% existen, para ello se tomará como cliente el laboratorio de investigación
% ARCO. Será una infraestructura sencilla de instalar y de configurar para
% que no se pierda tiempo con configuraciones, y, al mismo tiempo fácil de
% mantener. Permitirá crear repositorios Debian, en donde se podrá alojar los
% paquetes que se vayan generando poco a poco. Estos paquetes pueden ser
% nuevos o pueden  ser actualizaciones de las versiones que ya existían.

% La plataforma deberá también conocer las arquitecturas soportadas, y dado un
% paquete que se ha subido al repositorio o que ya estaba ahí, deberá conocer
% también si existen sus respectivas versiones para cada una de las
% arquitecturas. En el caso de que el paquete no esté disponible para todas las
% arquitecturas, la infraestructura tiene que saber que equipos están disponibles
% para hacer la compilación, y en el caso de haberlos, copiar el código fuente
% a cada computador que hará la función de `esclavo' para compilar ese
% paquete. Además, la compilación de paquetes debe realizarse en un sistema
% limpio  para evitar posibles problemas (seguridad, pruebas, riesgo de romper
% el sistema de los desarrolladores, etc). Si no hay computadores disponibles,
% se deberá esperar hasta que se encuentre alguno disponible. Si la compilación
% ha tenido éxito el paquete se subirá al repositorio para servirlo al resto de
% usuarios.

% Si un paquete no se pudiese construir, se debe ofrecer información acerca del
% error, para que se le pueda poner remedio e intentar de nuevo su
% construcción.
% En caso de errores, se deberá dar la información suficiente sobre el error, y en
% caso de no encontrar equipos disponibles, deberá notificarlo igualmente.







% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
